\chapter{Validación}
\minitoc
\label{chap:validacion}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer las pruebas realizadas y resultados obtenidos,             %
%           bugs conocidos...                                                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lettrine{E}{n} este capítulo se hablará de las pruebas realizadas en la herramienta además de los resultados obtenidos.

\section{Pruebas de unidad}
Para la realización de las pruebas de unidad se ha usado EUnit, el \emph{framework} de pruebas de unidad para Erlang. Es fácil de usar y tiene una sobrecarga sintáctica pequeña.
EUnit se construye siguiendo las directrices de los \emph{frameworks} de pruebas de unidad de la familia \textbf{xUnit} (a la que también pertenecen herramientas como JUnit, cUnit\dots), aunque EUnit usa técnicas más adaptadas a la programación funcional y concurrente. 

Como ya comentamos en la introducción de esta memoria, las pruebas de unidad son programas individuales con un relativo aislamiento. No hay un tamaño predeterminado: una unidad puede ser una función, un módulo, o un proceso.

Para poder realizar las pruebas con EUnit es necesario incluir la librería:
\begin{center}
\ttfamily	-include\_lib(``eunit/include/eunit.hrl'').
\end{center}

Se han realizado las pruebas de unidad de los tres módulos principales, como se puede ver en la Figura \ref{pruebas}. Se han incluido la ejecución de las pruebas en el archivo \emph{Makefile}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{imagenes/pruebas.PNG}
	\caption{Pruebas realizadas desde el \emph{Makefile}.}
	\label{pruebas}
\end{figure}

En el módulo \texttt{Read} y el módulo \texttt{Formato} tenemos implementadas algunas funciones las cuales no podemos probar ya que son dependientes del contra--ejemplo generado y los contra--ejemplos no son los mismos por norma general. Para resolver este problema, se han usado \emph{mocks}~\cite{mockobjects}.
Un \emph{mock} es un objeto simulado que imita el comportamiento de un objeto real de una forma controlada. Además, hace uso de la misma interfaz del código del elemento que se pretende imitar. Para poder crear \emph{mocks} en Erlang, tenemos una herramienta llamada \emph{Meck}~\cite{Meck}.\\

En el archivo \emph{Makefile} se ha puesto un \texttt{target} para ejecutar las pruebas de unidad de forma automática. El módulo de pruebas \texttt{mecks\_tests} se va a comentar porque es dependiente de la herramienta \emph{Meck} y si no está instalada, las pruebas del módulo fallarán. Si se quisieran ejecutar de forma manual, tendríamos que entrar en la máquina virtual Erlang y ejecutar cada módulo por separado siguiendo el siguiente comando :

\begin{center}
	\texttt{eunit:test(nombre del módulo)}.
\end{center}

A continuación se explicarán las pruebas realizadas de los módulos.

\subsection{Pruebas del módulo \emph{Read} (\texttt{read\_tests})}

El módulo \texttt{Read} tiene cuatro funciones implementadas aunque solo se han realizado las pruebas de unidad de tres (como se muestra en la Figura \ref{pruebas} el resultado de las pruebas). Esto se debe a que la función \texttt{contraejemplo/0} llama a la función de Quickcheck \texttt{eqc:counterexamples()} (la cual se explicó en el apartado de contextualización) y es dependiende del resultado que devuelva esa función, por lo tanto, no tenemos la certeza de qué contra--ejemplo va devolver y entonces, no se puede comprobar la función del mismo modo que las anteriores funciones. 

Por ello, se han usado mocks para \emph{``emular''} ese contra--ejemplo y así conseguir probar la función. Esta función está implementada en el archivo de test llamado \texttt{meck\_tests}. Se usan la macro \texttt{?assertEqual(Expresion esperada, Expresión)} la cual indica que la expresión de la derecha tiene que se igual a la expresión de la izquierda.

\subsection{Pruebas del módulo \emph{Formato} (\texttt{formato\_tests})}
        
El módulo \texttt{Formato} tiene doce funciones implementadas aunque solo se han realizado las pruebas de unidad de nueve (como se muestra en la Figura \ref{pruebas} el resultado de las pruebas). Al igual que lo comentado en el módulo anterior, las funciones \texttt{leer\_contraejemplo/0, leer\_contraejemplo/1 y generar\_contraejemplo/1} son dependientes, en este caso, de la función \texttt{contraejemplo/0} del módulo \texttt{Read} que como se comentó antes, era dependiente de la función de QuickCheck, y por lo tanto, no se puede comprobar la función del mismo modo que las anteriores funciones. 

Se ha vuelto a usar mocks con la función \texttt{generar\_contraejemplo/1} para conseguir probarla . Esta función está implementada en el archivo de test llamado \texttt{meck\_tests}.
De las funciones \texttt{leer\_contraejemplo/0} y \texttt{leer\_contraejemplo/1} no se han creado mocks porque estas dos funciones (como se ha explicado en el apartado de implementación), hacen una llamada a la función \texttt{generar\_contraejemplo} y la única diferencia entre una y otra es que una coge el nombre de fichero a generar por defecto y la otra, uno personalizado. Realmente, lo que se comprobaría en estas dos funciones, sería el nombre del fichero o diagrama creado (los cuales tienen que ser iguales).
Se han realizado las pruebas de igual forma que el módulo anterior.


\subsection{Pruebas del módulo \emph{Write} (\texttt{write\_text\_tests})}
        
En el módulo \texttt{Write\_text} se han realizado todas las pruebas (como se puede ver en la Figura \ref{pruebas} el resultado de las pruebas). Este módulo es un poco diferente a los otros en la manera de probar las funciones ya que todas las funciones exceptuando una, escriben código en un fichero y por lo tanto, tendremos que comprobar que se escribe de la forma que debería. Para ello, necesitamos implementar una función para leer el fichero. 	
        
\section{Pruebas de integración/sistema}

Después de comprobar el funcionamiento de cada módulo por separado, tenemos que comprobar la integración de los módulos. En las pruebas de unidad, se ha creado un archivo de pruebas llamado \texttt{meck\_tests} donde tenemos la función \texttt{generar\_contraejemplo/1}. Para esta función, como se comentó en el apartado de pruebas de módulo \texttt{Formato}, se necesitaba crear un mock para \emph{``emular''} los contra--ejemplos. Por lo tanto :
\begin{itemize}
	\item Primero se genera el contra--ejemplo con un mock.
	\item Desde el módulo \texttt{Read} se lee ese contra--ejemplo con la función \texttt{contraejemplo/0}.
	\item La función \texttt{generar\_contraejemplo/1} del módulo \texttt{Formato}, recibe el contra--ejemplo interpretado y lo transforma.
	\item Después hace una llamada a la función \texttt{write\_file/2} del módulo \texttt{Write\_text} para crear el archivo de texto compatible y el diagrama de secuencias asociado.
\end{itemize}
Como se puede ver, esto es una prueba de integración ya que, a grandes rasgos, están
convergiendo varios módulos para crear el diagrama, como debería ser la ejecución habitual.

Para las pruebas de sistema, se comprueba con la ejecución de los ejemplos puestos en la carpeta \emph{samples}. En el archivo \emph{README} aparecen las instrucciones para ejecutarlos.
